\section{Cài đặt thuật toán ELBAR}
\subsection{Cài đặt thuật toán}
Thuật toán ELBAR được cài đặt kế thừa dựa trên hai thuật toán đã có sẵn là BOUNDHOLE và GRID OFFLINE. Do đó, trong source code em đặt tên thuật toán là ELBARRIDOFFLINE để phân biệt với thuật toán ELBAR kế thừa từ thuật toán GRID ONLINE. 
Thuật toán ELBAR có thể được tóm tắt như sau:
\begin{theorem}[$ELBAR$]
Thuật toán ELBAR gồm hai pha: định biên và định tuyến. \\
Pha định biên gồm hai pha con: 
\begin{itemize}
\item Thu thập thông tin về hố và xấp xỉ hố thành một lưới đa giác $\mathcal{G}$ sử dụng hai thuật toán tương ứng là BOUNDHOLE và GRID OFFLINE
\item Phát tán thông tin về lưới đa giác $\mathcal{G}$ ra các nút trong mạng. Tại mỗi nút mạng sau khi nhận được thông tin về hố, sẽ tiến hành dựng hình bình hành có một đỉnh là nút mạng đó (gọi là đỉnh $P$), và hai đỉnh là hai trong các đỉnh của lưới đa giác $\mathcal{G}$ sao cho hình bình hành này bao trọn $\mathcal{G}$. Gọi hình bình hành là $PABC$, với $P$ là nút mạng hiện tại, $A$ và $C$ là hai đỉnh của $\mathcal{G}$, khi đó định nghĩa \[ \alpha = \angle APC \]
Vùng lan truyền thông tin về hố được quy định bởi hai tham số $[\alpha_{min}, \alpha_{max}]$ (trong cài đặt thì $\alpha_{min} = \pi / 3, \alpha_{max} = 2\pi/3$). Mạng được chia thành 3 vùng như sau:
\begin{itemize}
\item REGION 1: Các nút mạng có $\alpha < \alpha_{min}$ 
\item REGION 2: Các nút mạng có $\alpha \in [\alpha_{min}, \alpha_{max}]$
\item REGION 3: Các nút mạng có $\alpha > \alpha_{max}$ và các nút mạng không có thông tin về hố (các nút mạng nằm trong lưới đa giác $\mathcal{G}$)
\end{itemize}
Thông tin về $\mathcal{G}$ được lưu trữ tại các nút mạng thuộc REGION 2 và REGION 3.
\end{itemize}
\noindent
Pha định tuyến được chia thành 3 trường hợp: 
\begin{itemize}
\item Nút nguồn nằm ở REGION 1: gói tin được chuyển tiếp sử dụng thuật toán GPSR, cho đến khi gặp nút mạng đầu tiên nằm trong REGION 2. Khi này thuật toán định tuyến sẽ được xác định giống như trường hợp dưới đây. 
\item Nút nguồn nằm ở REGION 2: thuật toán  sử dụng một hàm xác suất ngẫu nhiên để lựa chọn chế độ định tuyến tiếp theo: HOLE\_AWARE\_MODE hoặc GREEDY\_MODE.
\begin{itemize}
\item Nếu là GREEDY\_MODE, gói tin tiếp tục được chuyển tiếp về đích sử dụng thuật toán GPSR.
\item Nếu là HOLE\_AWARE\_MODE, nút mạng sẽ tiến hành tính toán để chọn điểm neo (gọi là anchor point) là một trong hai đỉnh $A$ hoặc $C$ của hình bình hành $PABC$. Gói tin sẽ được chuyển tiếp theo thuật toán về điểm neo cho đến khi gặp một nút mạng mà đường nối nút mạng đó với nút đích không cắt lưới đa giác $\mathcal{G}$. Tại điểm này, gói tin sẽ được chuyển tiếp theo thuật toán GPSR về đích. 
\end{itemize}
\item Nút nguồn nằm ở REGION 3: gói tin được chuyển tiếp về nút đích sử dụng thuật toán GPSR. 
\end{itemize}
\end{theorem}

\subsection{Kết quả chạy mô phỏng thuật toán}
Mục này em xin trình bày hình ảnh kết quả mô phỏng thuật toán ELBAR với 3 cặp nguồn đích nằm tại 3 vùng khác nhau của mạng, các giá trị thông số của mạng và tham số của thuật toán được cho ở bảng dưới đây:

\begin{table}[h]
\centering
\label{network1}
\begin{tabular}{|l|l|}

\hline
\textbf{Tên thông số}        & \textbf{Giá trị} \\ \hline
Số nút mạng         & 1381    \\ \hline
Bán kính truyền tin & 40      \\ \hline
Thời gian mô phỏng  & 500      \\ \hline
Số cặp nguồn đích   & 3      \\ \hline
Kích thước mạng  & 800$\times$800      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table} 

Kết quả mô phỏng: (xem \autoref{figure2})

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{elbar}
\caption{Kết quả mô phỏng thuật toán ELBAR}
\label{figure2}
\end{figure}

\subsection{Một số hàm được dùng trong thuật toán}

\paragraph{a. Các hàm chính} \mbox{} \\ \indent
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
{\bf Tên hàm}         & {\bf Ý nghĩa}                                                \\ \hline
$recvElbar()$          & hàm xử lý gói tin kiểu PT\_ELBARGRID  \\ \hline
$recvData()$            & hàm xử lý gói tin dữ liệu kiểu CBR                           \\ \hline
$detectParallelogram()$ & xác định hình bình hành bao hố và xác định vùng của nút mạng \\ \hline
$holeAvoidingProb()$    & hàm xác suất chọn chế độ định tuyến                          \\ \hline
$routing()$             & hàm cài đặt thuật toán định tuyến                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{b. Hàm xác suất} \mbox{} \\ \indent
Hàm xác xuất được định nghĩa như sau:
$f(\alpha) = \alpha / \pi$ với $\alpha$ là góc nhìn của nút mạng đối với hố.
Khi đó, xác suất để chọn chế độ HOLE\_AWARE\_MODE là $f(\alpha)$ và xác suất để chọn chế độ GREEDY\_MODE là $1 - f(\alpha)$.

Hàm này được cài đặt trong source code như sau:
\begin{lstlisting}[caption=hole avoiding probability function]
int ElbarGridOfflineAgent::holeAvoidingProb() {
    RNG rand_;
    if (rand_.uniform(0, 1) < alpha_ / M_PI) {
        return HOLE_AWARE_MODE;
    } else {
        return GREEDY_MODE;
    }
}
\end{lstlisting}

\paragraph{c. Hàm kiểm tra một điểm có nằm trong một đa giác bất kỳ hay không} \mbox{} \\ \indent
Hàm này được gọi từ hàm $detectParallelogram()$, sử dụng để xác định xem một nút mạng có nằm trong lưới đa giác $\mathcal{G}$ hay không (qua đó xác định được vùng của nút mạng).

Tư tưởng của thuật toán này là từ điểm cần xét, ta sẽ kẻ một đường thẳng song song với trục $Ox$, cho cắt các cạnh của đa giác. Gọi số điểm cắt nằm bên trái điểm cần xét là $a$, số điểm nằm bên phải điểm cần xét là $b$. Khi đó điểm cần xét sẽ nằm trong đa giác khi và chỉ khi hai điều kiện sau được thoả mãn đồng thời:
\begin{align}
a \equiv 1 \pmod{2} \\
b \equiv 1 \pmod{2}
\end{align}

Hàm này được cài đặt trong thư viện $geo\_math\_helper$:\\
\centerline{\texttt{G::isPointInsidePolygon(Point *d, node *hole)}}

\subsection{Các vấn đề gặp phải trong quá trình thực hiện thí nghiệm cho thuật toán}
Dưới đây là một số vấn đề em gặp phải trong quá trình thực hiện thí nghiệm so sánh thuật toán ELBAR với các thuật toán khác, và các giải pháp để giải quyết vấn đề. 
\begin{itemize}
\item Thuật toán BOUNDHOLE và các thuật toán khác có bug trong quá trình chạy thí nghiệm thì phát hiện ra (một số thuật toán được debug và fix).
\item Kịch bản không tốt: thời gian chạy của mạng, số lượng cặp nguồn đích chưa đủ nhiều để có thể thấy rõ sự khác biệt giữa các thuật toán. Giải pháp: tăng dần số lượng cặp nguồn đích, giảm dần khoảng thời gian giữa các lần gửi tin (do interval nhỏ có thể dẫn tới tràn buffer và gói tin bị drop). 
\item Phân bố cặp nguồn đích không tốt, dẫn đến bản đồ năng lượng sau khi mô phỏng không thể hiện rõ được sự thay đổi giữa các thuật toán. Giải pháp: trong lần thí nghiệm tới em sẽ sử dụng kịch bản trước kia của anh Trọng và thay đổi một số tham số của mạng để phù hợp với thí nghiệm.
\item Các gói tin bị drop từ tầng $ARP$ với mã lỗi là $IFQ$. Vấn đề này em chưa tìm được nguyên nhân và cần tìm hiểu, nghiên cứu thêm.
\end{itemize}